## Задания 1-15

### 1. Формальный степенной ряд $\exp(t) = e^t$ определен как $e^t=1+\frac{1}{1!}t+\frac{1}{2!}t^2+\frac{1}{3!}t^3+\ldots+\frac{1}{n!}t^n+\ldots$. Логично, что $e^{-t}=1-\frac{1}{1!}t+\frac{1}{2!}t^2-\frac{1}{3!}t^3+\ldots+(-1)^n\frac{1}{n!}t^n+\ldots$. Докажите, используя определение умножения для степенных рядов, что $e^t e^{-t}=1$.

$$a_i = \frac{1}{i!} \quad b_i = \frac{(-1)^i}{i!}$$
$$c_n = \sum_{i=0}^{n} a_i b_{n-i} = \sum_{i=0}^{n} \frac{1}{i!} \frac{(-1)^{n-i}}{(n-i)!} = 0$$

Это подтверждается через `sage`: `sum((-1)^i / (factorial(i) * factorial(n-i)), i, 0, n)`

### 2. Определим $\alpha \choose n$ для любого $\alpha$, как $\frac {\alpha (\alpha - 1) \ldots (\alpha - n + 1)}{n!}$. Найдите простое выражение для ${-n} \choose k$ для натуральных $n$ и $k$.

<!-- $$\binom{-n}{k} = (-1)^k \binom{n+k-1}{k}$$ -->
$$\begin{aligned}
    \binom{-n}{k}
        & = \frac{(-n)\dots (-n-k+1)}{k!} \\
        & = \frac{(-1)^k n\dots (n+k-1)}{k!} \\
        & = \frac{(-1)^k (n+r-1)!}{k!(n-1)!} \\
        & = (-1)^k \binom{n+r-1}{k} \\
\end{aligned}$$
$$2^{-n} = \sum_{k=0}^{\infty} \binom{-n}{k}$$

### 3. Формальный степенной ряд $\cos(t)$ определен как $\sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac {t^{2n}}{(2n)!}$, а $\sin(t)$ определен как $\sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac {t^{2n+1}}{(2n+1)!}$. Докажите, что $\sin^2(t) + \cos^2(t) = 1$.

$$a_n = \begin{cases}
    0, & n\equiv 1\mod 2 \\
    \cfrac{(-1)^{n/2}}{n!}, & n \equiv 0 \mod 2
\end{cases}$$

$$b_n = \begin{cases}
    0, & n\equiv 0\mod 2 \\
    \cfrac{(-1)^{(n-1)/2}}{n!}, & n \equiv 1 \mod 2
\end{cases}$$

$$A_n = \sum_{i=0}^n a_i a_{n-i} = \begin{cases}
    0, & n \equiv 1 \mod 2 \\
    \sum_{i=0}^{n/2} a_{2i} a_{n-2i} , & n \equiv 0 \mod 2
\end{cases}$$
$$\begin{aligned}
    \sum_{i=0}^{n/2} a_{2i} a_{n-2i}
     & = \sum_{i=0}^{n/2} \frac{(-1)^i}{(2i)!} \frac{(-1)^{n/2-i}}{(n-2i)!} \\
     & = (-1)^{n/2} \sum_{i=0}^{n/2} \frac{1}{(2i)!(n-2i)!} \\
     & = (-1)^{n/2} \frac{1}{n!} \sum_{i=0}^{n/2} \binom{n}{2i} \\
     & = (-1)^{n/2} \frac{1}{n!} 2^{n-1} \\
\end{aligned}$$

$$B_n = \sum_{i=0}^n b_i b_{n-i} = \begin{cases}
    0, & n \equiv 1 \mod 2 \\
    \sum_{i=0}^{n/2-1} b_{2i+1} b_{n-2i-1} , & n \equiv 0 \mod 2\ \wedge\ n>0 \\
    0 , & n = 0
\end{cases}$$

$$\begin{aligned}
    \sum_{i=0}^{n/2-1} b_{2i+1} b_{n-2i-1}
        & = \sum_{i=0}^{n/2-1} \frac{(-1)^{i}}{(2i+1)!} \frac{(-1)^{n/2-i-1}}{(n-2i-1)!} \\
        & = \sum_{i=0}^{n/2-1} \frac{(-1)^{n/2-1}}{(2i+1)!(n-2i-1)!} \\
        & = (-1)^{n/2-1} \frac{1}{n!} 2^{n-1} \\
\end{aligned}$$

$$A_n + B_n = (-1)^{n/2} \frac{1}{n!} 2^{n-1} + (-1)^{n/2-1} \frac{1}{n!} 2^{n-1} = 0$$

Это все работает при $n>0$ в силу замечания в формуле $B_n$ $(B_0=0)$. При $n=0$ тривиально $A_0 = 1$.

<!-- $$\begin{aligned}
    A_n + B_n
     & = \frac{(-1)^{n/2}}{n!} + \sum_{i=0}^{n/2-1} \frac{(-1)^{n/2}}{(2i)!(n-2i)!} + \frac{(-1)^{n/2-1}}{(2i+1)!(n-2i-1)!} \\
     & = \frac{(-1)^{n/2}}{n!} + (-1)^{n/2} \sum_{i=0}^{n/2-1} \frac{1}{(2i)!(n-2i)!} - \frac{1}{(2i+1)!(n-2i-1)!} \\
     & = \frac{(-1)^{n/2}}{n!} + (-1)^{n/2} \sum_{i=0}^{n/2-1} \frac{1}{(2i)!(n-2i-1)!(n-2i)} - \frac{1}{(2i)!(n-2i-1)!(2i+1)} \\
     & = \frac{(-1)^{n/2}}{n!} + (-1)^{n/2} \sum_{i=0}^{n/2-1} \frac{(2i+1)-(n-2i)}{(2i+1)!(n-2i)!} \\
\end{aligned}$$ -->

### 4. Докажите, что $\sin(2t) = 2 \sin(t) \cos(t)$.

$$a_n = \begin{cases}
    0, & n\equiv 1\mod 2 \\
    \cfrac{(-1)^{n/2}}{n!}, & n \equiv 0 \mod 2
\end{cases}$$

$$b_n = \begin{cases}
    0, & n\equiv 0\mod 2 \\
    \cfrac{(-1)^{(n-1)/2}}{n!}, & n \equiv 1 \mod 2
\end{cases}$$

$$\sin(2t) \leftrightarrow c_n = b_n \cdot 2^n$$

$$\sin(t) \cos(t) \leftrightarrow d_n = \sum_{i=0}^n a_i b_{n-i} = \begin{cases}
    0, & n \equiv 0 \mod 2 \\
    \sum_{i=0}^{n/2-1} a_{2i} b_{n-2i}, & n \equiv 1 \mod 2
\end{cases}$$
$$\begin{aligned}
    \sum_{i=0}^{n/2-1} a_{2i} b_{n-2i}
        & = \sum_{i=0}^{n/2-1} \frac{(-1)^i}{(2i)!} \frac{(-1)^{(n-1)/2 - i}}{(n-2i)!} \\
        & = (-1)^{(n-1)/2} \sum_{i=0}^{n/2-1} \frac{1}{(2i)!(n-2i)!} \\
        & = (-1)^{(n-1)/2} \frac{1}{n!} \sum_{i=0}^{n/2-1} \binom{n}{2i} \\
        & = (-1)^{(n-1)/2} \frac{1}{n!} 2^{n-1} \\
\end{aligned}$$

$$2\sin(t) \cos(t) \leftrightarrow 2d_n = (-1)^{(n-1)/2} \frac{1}{n!} 2^n = c_n$$

### 5. Пусть $B(t) = b_1 t + b_2 t^2 + b_3 t^3 + \ldots + b_n t^n + \ldots$, причем $b_1 \ne 0$. Пусть формальные степенные ряды $A(t)$ и $C(t)$ таковы, что $A(B(t)) = t$, $B(C(t))=t$. Докажите, что $A(t)=C(t)$. Этот ряд называется обратным к $B(t)$, обозначается как $B^{-1}(t)$.

$$D : = A \circ B \quad E : = B \circ C$$
$$d_n = \sum_{i=1}^n a_i \sum_{\substack{n\in\N \\ n = \sum\limits_{j=1}^i k_j}} \prod_{j=1}^i b_{k_j}$$
$$e_n = \sum_{i=1}^n b_i \sum_{\substack{n\in\N \\ n = \sum\limits_{j=1}^i k_j}} \prod_{j=1}^i c_{k_j}$$

$$1 = d_1 = a_1 b_1 \Rightarrow a_1 = \frac{1}{b_1}$$
$$1 = e_1 = b_1 c_1 \Rightarrow c_1 = \frac{1}{b_1}$$

Пусть коэффициенты $a_1 \dots a_{n-1} = b_1 \dots b_{n-1}$. Мы можем записать два одинаковых уравнения на $a_n$ и $c_n$, у которых есть единственное решение в силу линейности.

### 6. Будем называть нулем степенной ряд $0(t) = 0 + 0t + 0t^2 + \ldots$. Докажите, что если $A(t) \ne 0(t)$, $B(t) \ne 0(t)$, то $A(t)B(t) \ne 0(t)$.

<!-- Пусть в $A$ один ненулевой коэффициент $a_n$, тогда в $B$ есть хотя бы один ненулевой коэффициент $b_m$. $c_{n+m} = a_n \cdot b_m \neq 0$. -->

Пусть в $A$ несколько ненулевых коэффициентов и наибольший из них $a_n$. Рассмотрим наибольший коэффициент в $B$, пусть $b_m$. Все коэфы с суммарным весом $n+m$ нулевые, кроме $(a_n, b_m)$ _(иначе хотя бы один из них больше наибольшего)_. Итого $c_{n+m} = a_n + b_m$.

### 7. Докажите, что $(A(t)B(t))' = A'(t)B(t) + A(t)B'(t)$.

$$AB \leftrightarrow c_n = \sum_{i=0}^n a_i b_{n-i}$$
$$c_n' = (n+1)c_{n+1} = (n+1) \sum_{i=0}^{n+1} a_i b_{n+1-i}$$
$$a_n' = (n+1)a_{n+1} \quad b_n' = (n+1)b_{n+1}$$
$$\begin{aligned}
    ``a_n'b_n + a_nb_n'"
        & = \sum_{i=0}^{n} a_i'b_{n-i} + a_i b_{n-i}' \\
        & = \sum_{i=0}^{n} (i+1) a_{i+1} b_{n-i} + (n-i+1) a_i b_{n-i+1} \\
        & = \sum_{i=0}^{n} (i+1) a_{i+1} b_{n-i} + \sum_{i=0}^{n} (n-i+1) a_i b_{n-i+1} \\
        & = \sum_{i=0}^{n} (i+1) a_{i+1} b_{n-i} + (n+1) a_0 b_{n+1} + \sum_{i=1}^{n} (n-i+1) a_i b_{n-i+1} \\
        & = \sum_{i=0}^{n-1} (i+1) a_{i+1} b_{n-i} + (n+1) a_{n+1} b_0 + (n+1) a_0 b_{n+1} + \sum_{i=0}^{n-1} (n-i) a_{i+1} b_{n-i} \\
        & = \sum_{i=0}^{n-1} (n+1) a_{i+1} b_{n-i} + (n+1) a_{n+1} b_0 + (n+1) a_0 b_{n+1} \\
        & = \sum_{i=0}^{n+1} (n+1) a_i b_{n-i+1} \\
\end{aligned}$$

### 8. Докажите, что $\int(A'(t)B(t) + A(t)B'(t)) = A(t)B(t) - A(0)B(0)$.

$$A'(t)B(t) + A(t)B'(t) \leftrightarrow c_n = \sum_{i=0}^{n+1} (n+1) a_i b_{n-i+1}$$
$$\smallint c_n = \frac{c_{n-1}}{n} = \frac{1}{n} \sum_{i=0}^{n} n a_i b_{n-i} = \sum_{i=0}^{n} a_i b_{n-i}$$

Эта формула не работает при $n=0$, при нем коэф $0 \Rightarrow -A(0)B(0)$.

### 9. Найдите производящую функцию для последовательности $0 \cdot 1, 1 \cdot 2, 2 \cdot 3, 3 \cdot 4, \ldots, (n - 1) \cdot n, \ldots$.

$$\left(\frac{1}{(1-t)^2}\right)' = \frac{2}{(1-t)^3} = \sum_{n=0}^{\infty} (n+1)(n+2) t^n$$
$$\frac{2t}{(1-t)^3} = \sum_{n=0}^{\infty} (n+1)(n+2) t^{n+1} = \sum_{n=0}^{\infty} n(n+1) t^n$$

### 10. Найдите производящую функцию для последовательности $1^2, 2^2, 3^2, \ldots, n^2, \ldots$.

$$\begin{aligned}
    A(x) & = \sum_{n=0}^{\infty} n^2 x^n \\
     & = \sum_{n=0}^{\infty} n(n-1) x^n + \sum_{n=0}^{\infty} n x^n \\
     & = \frac{2x^2}{(1-x)^3} + \frac{x}{(1-x)^2} \\
\end{aligned}$$

### 11. Последовательность $a_0, a_1, a_2, \ldots, a_k, \ldots$ имеет производящую функцию $A(t)=a_0 + a_1t + a_2t^2 + \ldots$. Найдите производящую функцию последовательности $a_0 + a_1, a_1 + a_2, \ldots, a_k+a_{k+1}, \ldots$

$$A-a_0 = a_1t + a_2t^2 + \ldots$$
$$\frac{A-a_0}{t} = a_1 + a_2t + \ldots$$
$$A + \frac{A-a_0}{t} = (a_0+a_1) + (a_1+a_2)t + \ldots$$

### 12. Последовательность $a_0, a_1, a_2, \ldots, a_k, \ldots$ имеет производящую функцию $A(t)=a_0 + a_1t + a_2t^2 + \ldots$. Найдите производящую функцию последовательности $a_0, a_0 + a_1, a_0 + a_1 + a_2, \ldots, \sum\limits_{i=0}^ka_i,\ldots$

$$\frac{A(t)}{1-t}$$

### 13. Последовательность $a_0, a_1, a_2, \ldots, a_k, \ldots$ имеет производящую функцию $A(t) = a_0 + a_1t + a_2t^2 + \ldots$. Найдите производящую функцию последовательности $a_0, a_1b, a_2b^2, \ldots, a_kb^k, \ldots$

$$A(bt)$$

$$b_n = \begin{cases}
    b, & n = 1 \\
    0, & \text{иначе}
\end{cases}$$

$$c_n = \sum_{i=1}^n a_i \sum_{\substack{k\in\N^i \\ n = \sum\limits_{j=1}^i k_j}} \prod_{j=1}^i b_{k_j}$$
$$\prod b_{k_j} \neq 0 \Leftrightarrow \forall j \ \ k_j = 1 \Rightarrow \sum_{j=1}^i k_j = i \Rightarrow i = n$$
$$c_n = a_n \prod b_{k_j} = a_nb^n$$

### 14. Последовательность $a_0, a_1, a_2, \ldots, a_k, \ldots$ имеет производящую функцию $A(t)=a_0 + a_1t + a_2t^2 + \ldots$. Найдите производящую функцию последовательности $a_0, 0, a_1, 0, a_2, 0, a_3 \ldots$

$$A(t^2)$$

### 15. Последовательность $a_0, a_1, a_2, \ldots, a_k, \ldots$ имеет производящую функцию $A(t) = a_0 + a_1t + a_2t^2 + \ldots$. Найдите производящую функцию последовательности $a_0, a_2, a_4, a_6, \ldots$
